\include{settings}

\begin{document}

\include{title}

\tableofcontents
\newpage

\section{Программа работы}

\begin{enumerate}
	\item Получить начальное представление о синтаксисе и семантике базовых конструкций языка PROLOG, ознакомившись с разделами 1-5 методического пособия - Бураков С. В. <<Язык логического программирования PROLOG>>, СПбГУАП, 2003.
	\item Создать проект в оболочке Visual Prolog по аналогии с примером.
	\item Построить генеалогическое дерево для данного примера на основе результатов выполнения программы и исходного кода программы. (см. ход работы).
	\item Построить описание онтологии из данного примера на естественном языке.
	\item Построить концептуальную карту (семантическую сеть), описывающую данный пример.
	\item Создать проекты 1-21 для каждого из примеров в пособии из п.1 и привести листинги результатов работы каждой из программ в ответ на запросы пользователя.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Выполнение работы}

\subsection{Компоненты экспертной системы}

\begin{itemize}
	\item Диалоговый компонент
	\item База данных
	\item База знаний
	\item Решатель
\end{itemize}

\section{Выполнение работы}

\subsection{Тестовой пример \code{family}}

\exsys{family}

\subsection{Примеры из пособия}

\subsubsection{Географические субъекты}

\exsys{project1}

\subsubsection{Составные объекты}

\exsys{project2}

\subsubsection{Задача о семейных отношениях}

\exsys{project3}

\subsubsection{Арифметические операции}

\exsys{project4}

\subsubsection{Использование анонимных переменных}

\exsys{project5}

\subsubsection{Явное указание цели}

\exsys{project6}

\subsubsection{Предикат \code{fail}}

\exsys{project7}

\subsubsection{Предикат \code{cut} (1)}

\exsys{project8}

\subsubsection{Предикат \code{cut} (2)}

\exsys{project9}

\subsubsection{Рекурсия}

\exsys{project10}

\subsubsection{Сумма цифр числа}

\exsys{project11}

\subsubsection{Ханойская башня}

\exsys{project12}

\subsubsection{Списки}

\exsys{project13}

\subsubsection{Правило \code{find_it}}

\exsys{project14}

\subsubsection{Сумма элементов списка}

\exsys{project15}

\subsubsection{Мужик, волк, коза и капуста}

\exsys{project16}

\subsubsection{Логическая задача (1)}

\exsys{project17}

\subsubsection{Логическая задача (2)}

\exsys{project18}

\subsubsection{Логическая задача (3)}

\exsys{project19}

\subsubsection{База данных}

\exsys{project20}

\subsubsection{Простая экспертная система}

\exsys{project21}

\section{Выводы}

\newpage

\bibliographystyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}
\bibliography{refs}

\end{document}
